\documentclass[a4paper,12pt]{article}

%-------------------------------------------------------------------------------
% Paquetes
%-------------------------------------------------------------------------------

% Permite reconocer acentos
\usepackage[utf8]{inputenc}
% Salida correcta para copiar desde el PDF
\usepackage[T1]{fontenc}
% Anchura correcta de los márgenes
\usepackage{a4wide}
% Usar la fuente Latin Modern
\usepackage{lmodern}
% Establece el idioma del documento
\usepackage[spanish]{babel}
% Permite instertar imágenes
\usepackage{graphicx}
% Control de los párrafos
\usepackage{parskip}
% Modifica el índice
\usepackage[nottoc,numbib]{tocbibind}
% Diferentes tamaños de letra
\usepackage{anyfontsize}
% AMS
\usepackage{amsmath, amsfonts, amssymb}
% Mejor apariencia del texto
\usepackage{microtype}
% Personalizar los encabezados y pies de página
\usepackage{fancyhdr}
% Mejores tablas
\usepackage{booktabs}
% Hipervínculos
\usepackage[colorlinks=false, pdfborder={0 0 0}]{hyperref}

% Información del Documento
\title{
\huge \bfseries Memoria
}
\author{David Gasquez}
\date{}

% Indentar los párrafos
\setlength{\parindent}{\baselineskip}
\linespread{1.25}

%-------------------------------------------------------------------------------
% Inicio del Documento
%-------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

% Incluir la portada
\include{title_page}


%-------------------------------------------------------------------------------
% Índice
%-------------------------------------------------------------------------------
\pagestyle{empty}
\renewcommand{\contentsname}{\centering Índice}
\tableofcontents
\newpage


%-------------------------------------------------------------------------------
% Estilo de las cabeceras y de los piés de página
%-------------------------------------------------------------------------------

\pagestyle{fancy}
\cfoot{\thepage}
\rhead{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}
\renewcommand{\headheight}{15pt}


%-------------------------------------------------------------------------------
% Contenido
%-------------------------------------------------------------------------------

\section{Descripción del Problema}

\subsection{Introducción}

El problema al que nos enfrentamos se trata de la clasificación automática de
la categoría a la que pertenece un objeto o varios. Es uno de los temas más 
activos en investigación actualmente. Actualmente el reconocimiento de la
instancia de un objeto en particular está bastante asentado. El problema
pués, se trata de reconocer la categoría a la que pertenece un objeto en
cuestión y no de que objeto específico se trata. La correcta categorización 
de un objeto nos proporciona información adicional sobre el mismo, como puede
ser su uso.

El enfoque de esté trabajo va a ser la clasificación de objetos en 101 
distintas categorías usando la base de dátos pública del
California Institute of Technology.

La clasificación en nuestro caso será indicar la presencia o nó de una categoría
en una imagen dada. Asignar una categoría a una imagen presenta varios 
problemas:
\begin{itemize}
  \item Diferencias en el aspecto del objeto
  \item La imagen puede tomarse en distintas condiciones,posiciones\ldots
  \item Puede ser subjetivo, dependiendo del observador
\end{itemize}

\subsection{Procedimiento}
\begin{enumerate}
  \item Extraer un número considerable de descriptores SIFT(entre 50.000 y 
  100.000) de un conjunto de imágenes cualesquiera
  \item Realizar entre 200 y 1500 clústeres usando la técnica KNN con los
  descriptores SIFT
  \item Obtener de cada categoría un conjunto de imágenes de entrenamiento, de
  las cuales obtenemos los descriptores SIFT densos para contrastarlos con los
  clústeres y crear el descriptor de la imagen
  \item Entrenar una máquina de soporte vectorial con dichos descriptores para
  cada clase
  \item Comprobar los resultados con un conjunto de test
\end{enumerate}

\newpage
\section{Implementación}

La implementación del proyecto se ha llevado a cabo en el lenguaje de 
programación C++. También se ha usado scripts bash para facilitar algunas
tareas. 

\subsection{Clustering}

La primera parte ha consistido en realizar un módulo que fuese capáz de leer
imágenes de una carpeta y calcular los descriptores de dichas imágenes.

Los descriptores se han seleccionado uniformemente entre las imágenes y se 
obtienen a partir de la técnica SIFT; Una vez tenemos el vector de imágenes y
el número de descriptores(puntos SIFT) que queremos obtener, realizamos la 
división para obtener el número máximo de descriptores por imágen.

Cuando disponemos del vector con todos los descriptores de las imágenes 
proporcionadas, pasamos a agruparlos usando KNN. Esto se realiza usando
la función \texttt{kmeans()} de OpenCV, dicha función devuelve los centros
de los clústeres que hemos decidido hacer($K$). Los clústeres forman nuestro
vocabulario.

\subsection{Bag Of Words}

Ya tenemos el vocabulario calculado, ahora proseguimos aplicando la técnica
Bag Of Words o Bag Of Features. El objetivo de esta fase es obtener un 
descriptor que represente a cada imagen. El descriptor se puede obtener
realizando los siguientes pasos.

Por cada imagen a la que queremos calcular su descriptor BoW, tenemos que 
obtener una gran cantidad de puntos SIFT(Denso). Con estos puntos SIFT podemos
realizar un histograma(que será nuestro descriptor BoW) comparando cada 
descriptor con nuestro vocabulario para hayar la palabra más cercana que 
dé el voto a dicha ``palabra''.

Cuando hemos terminado con una imagen deberíamos tener un vector con $K$ 
posiciónes y en cada posición el número de veces que un descriptor SIFT de la 
imagen original ha quedado cerca de la ``palabra''. Para que la clasificación
funcione bien con las máquina de soporte vectorial, tenemos que normalizar
el histograma resultante. En este paso se ha utilizado la función de OpenCV
\texttt{BOWImgDescriptorExtractor::compute}\footnote{ La documentación y 
descripción breve del funcionamiento puede encontrarse en
\url{http://docs.opencv.org/modules/features2d/doc/object_categorization.html}

La implementación se puede consultar en 
\url{https://github.com/Itseez/opencv/blob/master/modules/features2d/src/bagofwords.cpp}
} que sigue el esquema general para calcular el descriptor según la técnica
\emph{Bag of Visual Words}.

Este es el descriptor que nos sirve para identificar cada imagen. Dicho esto
procedemos a entrenar una máquina de soporte vectorial con los descriptores de
un conjunto de imágenes que representen el mismo ``concepto''.  Cada conjunto
de imágenes será una categoría. 

\subsection{Test}

La última parte se trata de comprobar como han sido de efectivos nuestros 
descriptores, para ello calculamos la matriz de confusión, que nos ofrece una 
forma rápida y fácil de ver los resultados.

Se han separado las imágenes de la base de datos Caltech101 en dos grupos.
Un grupo con el 70\% de las imágenes de cada categoría que se usa para el 
entrenamiendo de la SVM. Y otro grupo con las imágenes de test para poder
realizar la matriz de confusión.

También se ha creado una ejecutable para poder clasificar imágenes aisladas.
La clasificación se ha limitado a las 101 clases de la base de datos. No se 
proporciona la opción de ``otros'' que puede ser interesante si queremos un 
clasificador general. Si se quisiera añadir esta opción, solo habría que 
establecer un humbral a partir del cual los objetos no son de ninguna clase 
conocida.

\newpage
\section{Experimentación}

\newpage
\section{Resultados}

\newpage
\section{Conclusiones}

%-------------------------------------------------------------------------------
% Bibliografía
%-------------------------------------------------------------------------------

\newpage
\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{VCBOW01}
 \textbf{Visual Categorization with Bags of Keypoints}. 
 \emph{Gabriella Csurka, Christopher R. Dance, Lixin Fan, Jutta Willamowski, Cédric Bray.}
 2004 

\end{thebibliography}



\end{document}
